<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>

  <FILE ID="RBI_008">

    <meta>

      <TITLE>Thiền Uyển Tập Anh</TITLE>

      <VOLUME/>

      <AUTHOR>Kim Sơn - Thiền Phái Trúc Lâm</AUTHOR>

      <TRANSLATOR>Lê Mạnh Thất</TRANSLATOR>

      <LANGUAGE>Tiếng Việt</LANGUAGE>

    </meta>

    <SECT ID="RBI_008.001" NAME="Unknown Chapter">

      <PAGE ID="RBI_008.001.007">

        <STC ID="RBI_008.001.007.01">
          Bài Tựa In Lại Thiền Uyển Tập Anh [ 1 a ] Thiền uyển tập anh , sao dùng ngh ĩa đó ?
          <NER>
            <ORG>Thiền Uyển Tập Anh</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.02">
          Xin th ưa , dùng s ự anh tú c ủa nó làm ngh ĩa vậy .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.03">
          Sao thế ?
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.04">
          Người theo Thi ền tôn cố nhiên là nhi ều , nhưng kẻ biết lẽ huyền thật ra lại hiếm : chính nh ư một con phụng giữa bầy gà , một cây lan trong đám cỏ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.05">
          Nếu chẳng phải phú bẩm anh dị , tri kiến siêu qu ần , làm sao th ấu được ý chí huy ền vi , để có thể làm lãnh t ụ cho kẻ hậu học và mô th ức cho ng ười đời sau ?
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.06">
          Đáng tin thay !
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.07">
          Trong v ườn Thiền , người anh kỳ là hiếm , nhân đấy trích lấy những bậc danh công , thạc đức để làm tỏ sự tổ thuật của Thiền học .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.08">
          Nên cái ngh ĩa của Tập anh chính do đó mà có tên .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.09">
          Kể từ hỗn độn bắt đầu , bấy giờ có Phật Uy Âm xu ất thế , sáng làm t ị tổ của Thiền tôn .
          <NER>
            <PER>Phật Uy Âm</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.10">
          Nh ưng thời ấy , tục còn thu ần hậu , người nhiều chất phác , kinh giáo ở tại hư không [ 1 b ] , không c ần nói ra để làm máy hóa độ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.11">
          Kẻ nào lấy ma làm Ph ật kẻ đó trá ngụy ngày càng sinh , gian dâm ngày càng d ấy , nghiệp nợ kết đầy , chướng tội thêm th ẳm .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.12">
          Nếu chẳng dùng đến thuyền từ cứu vớt , thì chẳng thể được .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.13">
          Cho nên cha c ả Thích Ca xu ất hiện ở Ta Bà , vì họ mà nói ra kinh k ệ , dạy dỗ chúng sanh , chín kiếp vượt tu , công thành qu ả mãn .
          <NER>
            <PER>Thích Ca</PER>
            <LOC>Ta Bà</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.14">
          Do th ế , Phật giáo đại hành , Thi ền tôn tiếp nối , như gió thổi qua sáu nẻo , để đem mát lành , tuy ết rơi trên ba đường để dẹp nóng d ữ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.15">
          Bí quyết thành Ph ật làm Tổ , từ đó mới mở được mối manh .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.16">
          Nước Đại Việt ta , lời Phật thấm nhuần khắp cả , mưa pháp sóng g ội nhiều nơi , cắt tóc xuất gia , chứng ấn ngộ không thì c ũng có ng ười .
          <NER>
            <LOC>Đại Việt</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.17">
          Về hành tích , lòng Thi ền họ sáng nh ư mặt trời , gương đạo trong như giá băng .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.18">
          Có ng ười ra đời để giúp nước an dân , có k ẻ nhập thế để đỡ ngã , vớt chìm .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.19">
          Có ng ười sớm ngộ ấn tâm , ch ống gậy làm thần diệu cơ mầu của Đạt Ma [ 2 a ] .
          <NER>
            <PER>Đạt Ma</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.20">
          Có kẻ muộn vào cửa Thiền , chú sen khiến hiển hiện bí quyết của Đồ Trừng .
          <NER>
            <PER>Đồ Trừng</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.21">
          Còn nh ững vị , chim rừng chuộng niềm đức , nghe kinh trong c ửa , dã thú m ến lòng nhân , c ửa bếp dâng c ơm .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.22">
          Đó là lòng thành c ảm cách đã hiệp , chỗ học thần hóa được Uy Âm Ph ật : tức Đức Phật đầu tiên của thế giới Không ki ếp , trước đó không có m ột Đức Phật nào hết .
          <NER>
            <PER>Uy Âm Phật</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.23">
          Cho nên tên Đức Phật này được dùng để chỉ cho ranh gi ới giữa giai đoạn lúc chưa có sự phân biệt của chúng sanh và giai đoạn sau đó khi đã có sự phân biệt .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.24">
          Xem Pháp hoa thông ngh ĩa và Tổ đình sự uyển .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.25">
          2 Ta bà : Phạn : Sahà , tên th ế giới của chúng ta , được định nghĩa là thế giới &quot; chịu nhận ba thứ độc ( tức tham , sân , si ) và các lo ại phiền não &quot; .
          <NER>
            <LOC>Ta bà; Sahà</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.26">
          Xem Bi hoa kinh tờc-23 .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.27">
          3 Cửu kiếp lịch tu : Điển tích Ph ật Thích Ca , nh ờ ngợi ca Đức Phật Phất Sa bằng bài tán : Thiên th ượng thiên h ạ vô như Phật
          <NER>
            <PER>Phật Thích Ca; Phất Sa</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.28">
          Th ập phương thế giới diệc vô tỉ
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.29">
          Th ế gian sở hữu ngã tận kiến
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.30">
          Nh ất thiết vô hữu như Phật giả .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.31">
          trong khi đang làm m ột vị Bồ Tát trên đường đi tới giác ngộ , mà đã có thể thâu ngắn thời gian tu hành c ủa mình b ằng cách v ượt được chín kiếp , để trở thành Ph ật Thích Ca , trong khi Di L ặc còn ph ải đợi chín kiếp nữa .
          <NER>
            <PER>Phật Thích Ca; Di Lặc</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.32">
          Xem Đại trí độ luận tờb .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.33">
          4 Lục đạo : cũng gọi là Lục thú , tức chỉ cho sáu con đường sống sáu lối sống , đây là con đường sống của thiên th ần , của con ng ười , của phi thiên , c ủa súc sanh , c ủa quỉ đói và của địa ngục .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.34">
          Tam đồ : tức ba con đường , đấy là : 1 . con đường lửa chỉ cho chỗ lửa dữ của địa ngục , .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.35">
          Con đường máu ch ỉ cho thế giới ăn nuốt lấy sinh m ạng của nhau tức loài súc sanh và .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.36">
          Con đường đao kiếm chỉ cho thế giới đấu tranh b ức hiếp lẫn nhau tức loài quỷ đói .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.37">
          Xem Tứ giải thoát kinh .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.38">
          Tức Bồ Đề Đạt Ma , Phạn Bodhidharma , đến Trung qu ốc vào năm và m ất năm , ng ười được coi thực sự khai sáng ra n ền thiền Trung qu ốc .
          <NER>
            <PER>Bồ Đề Đạt Ma; Bodhidharma</PER>
            <LOC>Trung quốc</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.39">
          Về sự tích , xem Truyền đăng lục tờa - 220 b và Tục cao tăng truyện tờb - c và Lịch đại pháp bảo kỳ tờ c - 181 a .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.40">
          7 Tức Phật Đồ Trừng ( 232 - 348 ) .
          <NER>
            <PER>Phật Đồ Trừng</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.41">
          Chú sen có ngh ĩa là đọc chú làm cho hoa sen m ọc lên từ một bát nước .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.42">
          Sự tích lấy từ truyện Trừng gặp Thạch Lặc , và Lặc hỏi Trừng về chuyện &quot; Đạo Phật có linh nghi ệm gì ?
          <NER>
            <PER>Thạch Lặc</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.43">
          Trừng biết Lặc không hi ểu tới lẽ sâu của Đạo , nên có thể dùng đạo thuật để làm bằng cớ , nhân đó nói rằng : &quot; Đạo cả tuy xa , nh ưng có thể lấy việc gần để làm chứng &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.44">
          Bèn l ấy một cái bình bát đựng đầy nước , đốt hương và niệm chú thì phút ch ốc mọc lên một hoa sen xanh , s ắc đẹp sáng chói m ắt .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.45">
          Lặc do đó tin phục .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.007.46">
          Xem Cao t ăng truyện tờc - 10 .
          <NER/>
        </STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.008">

        <STC ID="RBI_008.001.008.01">
          xong , há ch ẳng là sự mầu nhiệm của bốn mắt nhìn nhau ư !
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.02">
          Thật đã đủ để làm bậc anh tú trong v ườn Thiền vậy .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.03">
          Phật đạo chí huy ền , mà lòng l ại huyền ở trong huy ền .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.04">
          Phật đạo rất lớn mà lòng l ại lớn ở trong lớn .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.05">
          Lòng ư !
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.06">
          Lòng ư !
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.07">
          Nó là cái ch ủ tể của sự tu đạo ư !
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.08">
          Một sách Thi ền uyển này , bắt đầu từ Thiền sư Vô Ngôn Thông truy ền đạo , đèn đèn nối nhau , ánh ánh huy hoàng , song rút g ọn lời dài , làm ng ắn chuyện rộng thì cũng đều cái lòng ấy là Chánh giác vô thượng vậy .
          <NER>
            <PER>Vô Ngôn Thông</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.09">
          Xét nguyên do nó , n ếu chẳng phải gột rửa sáu trần , rời bỏ bốn tướng mà có th ể được như thế sao ?
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.10">
          Tôi ròng h ọc sách Nho , xem [ 2 b ] thêm kinh Ph ật , xét về lý hữu vô của chúng , tuy nói là hai đường , nhưng khảo về chỗ quy kỉnh thì tợ cùng một lẽ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.11">
          Nhân khi r ảnh rỗi giảng dạy ở trường , gặp một bạn thiền đến bàn lời Phật , đối thoại hồi lâu , là nh ững vấn đề lông rùa s ừng thỏ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.12">
          Ông nhân đó lấy ra từ trong tay áo , có T ập anh một tập nhờ tôi chỉnh cú , để tiện in lại , nhằm khỏi sai lầm .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.13">
          Tôi xem trong sách ấy có nhiều cao thi ền , danh t ổ , học tu hết sức , chứng ngộ rất thiêng b ất giác ttrong lòng v ừa kính vừa phục .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.14">
          Họ bàn không , nói giác , đấy đương nhiên không ph ải nằm trong ph ần việc của tôi .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.15">
          Nhưng kinh D ịch có nói : &quot; Tr ẻ nhỏ cầu ta &quot; .
          <NER>
            <ORG>Dịch</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.16">
          Cho nên , tôi không th ể không theo l ời xin của ông để sửa lại những chữ thiếu và mất , thêm vào nh ững chỗ sót và thoát l ạc .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.17">
          Trong kho ảng tuần nhật , lời văn nghĩa lý của sách này rõ ràng tr ở lại như xưa , không kém gì ánh tr ăng thêm sáng .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.18">
          Ông nhân đó xin tôi một bài tựa dùng để khắc vào đầu sách , nh ằm hiển dương Phật giáo [ 3 a ] .
          <NER>
            <ORG>Phật giáo</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.19">
          Tôi không ti ếc công , cho g ọi đứa ở đến trước mặt , bảo lấy bút giấy , chuẩn bị viết lách , rồi thảo một thiên lời quê .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.20">
          Ông nhân đó vái chào mà nh ận .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.21">
          Cẩn tự .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.22">
          In lại vào ngày t ốt tháng t ư năm Lê Vĩnh Thịnh thứ ( 1715 ) .
          <NER>
            <TME>Lê Vĩnh Thịnh; 1715</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.23">
          [ 3 b ] Thác tích c ủa Thiền tôn : Thích t ử Như Trí
          <NER>
            <ORG>Thiền tôn</ORG>
            <PER>Như Trí</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.24">
          Môn đồ : Sa di Tính Nhu
          <NER>
            <PER>Tính Nhu</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.25">
          T í n h X u y ến
          <NER>
            <PER>Tính Xuyến</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.26">
          Tính Trung T í n h H u y T í n h K i ến
          <NER>
            <PER>Tính Trung; Tính Huy; Tính Kiến</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.27">
          T í n h B ổn
          <NER>
            <PER>Tính Bổn</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.28">
          Thiện nam tử Tính Ph ận
          <NER>
            <PER>Tính Phận</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.29">
          Tính Thành T í n h T ừ
          <NER>
            <PER>Tính Thành; Tính Từ</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.30">
          T í n h H ưng Tính Minh Huyền trung chi huy ền : Đây là một trong ba th ứ huyền của phái Lâm t ế , đấy là : 1 .
          <NER>
            <PER>Tính Hưng; Tính Minh</PER>
            <ORG>Lâm Tế</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.31">
          Huy ền trung huy ền , .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.32">
          Thể trung huy ền và .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.33">
          Cú trung huy ền .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.34">
          Xem Nhân thiên nhãn m ục tờb .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.35">
          Xem thêm Lão Tử , Đạo đức kinh th ượng thiên tờb , Huyền chi hựu huyền , Chúng di ệu chi môn .
          <NER>
            <PER>Lão Tử</PER>
            <ORG>Đạo đức kinh</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.36">
          Sáu trần : tức sáu đối tượng của sáu giác quan , mà thông th ường thì gồm sắc là đối tượng của mắt , thanh là đối tượng của tai , hương là đối tượng của mũi , vị là đối tượng của lưỡi , xúc là đối tượng của thân , và pháp là đối tượng của ý .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.37">
          Bốn tướng : tức bốn diễn trình của sự vật , đấy là sự sinh ra , s ự trì giữ , sự thay đổi và sự diệt chết .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.38">
          Xem Câu xá lu ận tờa - 20 a .
          <NER>
            <ORG>Câu xá luận</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.39">
          4 Dẫn Chu dịch : &quot; Quẻ Mông &quot; : &quot; Ph ỉ ngã cầu đồng mông , đồng mông c ầu ngã &quot; .
          <NER>
            <ORG>Chu dịch</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.008.40">
          Xem Chu dịch tờa .
          <NER>
            <ORG>Chu dịch</ORG>
          </NER>
        </STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.009">

        <STC ID="RBI_008.001.009.01">
          T í n h B ăng Thiện nữ nhân hi ệu Diệu Tặng h i ệu Diệu Đạo T í n h P h ụng
          <NER>
            <PER>Băng Thiện; Diệu Tặng; Diệu Đạo; Tính Phụng</PER>
          </NER>
        </STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.010">

        <STC ID="RBI_008.001.010.01">
          Quy ển Thượng Thiền Uyển Tập Anh Ng ữ Lục Quyển Thượng [ 4 a ] Dòng Pháp c ủa Thiền Sư Vô Ngôn Thông .
          <NER>
            <PER>Thiền Sư Vô Ngôn Thông</PER>
            <ORG>Thiền Uyển Tập Anh Ngữ Lục</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.02">
          THIỀN SƯ Vô Ngôn Thông ( 759 - 826 ) Chùa Kiến sơ , làng Phù đổng , Tiên du .
          <NER>
            <PER>Vô Ngôn Thông</PER>
            <TME>759 - 826</TME>
            <LOC>Chùa Kiến Sơ; làng Phù Đổng; Tiên Du</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.03">
          Sư vốn người Quảng châu , h ọ Trịnh , nhỏ đã mộ đạo , không màng gia s ản , đến thọ nghiệp tại chùa Song lâm ở Vũ châu .
          <NER>
            <LOC>Quảng Châu; chùa Song Lâm; Vũ Châu</LOC>
            <PER>Trịnh</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.04">
          Tính tình tr ầm hậu , ít nói , im l ặng mà biết , rõ hiểu mọi việc một cách tổng quát .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.05">
          Cho nên , ng ười đương thời gọi là Vô Ngôn Thông { Truy ền đăng gọi Bất Ngữ Thông } .
          <NER>
            <PER>Vô Ngôn Thông; Bất Ngữ Thông</PER>
            <ORG>Truyền Đăng</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.06">
          1 Thiền sư Vô Ngôn Thông Đối chiếu với các tư liệu Trung Qu ốc : ( a ) .
          <NER>
            <PER>Vô Ngôn Thông</PER>
            <LOC>Trung Quốc</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.07">
          Truyền đăng lục ĐTK. , t ờa-b : Hoài Nh ượng thiền sư , đệ tam thế Hồng châu Bách Tr ượng Hoài H ải thiền sư pháp tự Quảng châu , An hòa t ự , Thông thi ền sư giả , Vụ châu , Song lâm t ự thọ nghiệp , tự ấu , quả ngôn , th ời nhơn vị chi Bất Ngữ Thông dã .
          <NER>
            <ORG>Truyền Đăng Lục</ORG>
            <PER>Hoài Nhượng; Bách Trượng Hoài Hải; Bất Ngữ Thông</PER>
            <LOC>Hồng Châu; Quảng Châu; An Hòa tự; Vụ Châu; Song Lâm tự</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.08">
          Nhân l ễ Phật , hữu thiền giả vấn vân : &quot; T ọa chủ lễ để thị thập ma ?
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.09">
          Sư vân : &quot; Th ị Phật &quot; Thiền giả nãi chỉ tượng vân : &quot; Giá cá thị hà vật ? &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.10">
          Sư vô đối .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.11">Chí dạ , cụ oai nghi , l ễ vấn thiền giả vân : &quot; Kim nh ật sở vấn , mỗ giáp vị tri ý chỉ như hà &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.12">Thi ền giả vân : &quot; Tọa chủ kỷ hạ da ?</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.13">Sư vân : &quot; Th ập hạ &quot; Thiền giả vân : &quot; Hoàn t ằng xuất gia dã v ị ? &quot;</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.14">Sư chuyển mang nhiên .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.15">Thi ền giả vân : &quot; Nh ược dã bất hội , bách h ạ hề vi ? &quot;</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.16">Thiền giả nãi mệnh Sư đồng tham Mã T ổ .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.17">Hành chí Giang tây , Mã T ổ dĩ viên tịch .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.18">Nãi y ết Bách Tr ượng , đôn thích nghi tình .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.19">H ữu nhân v ấn : &quot; Sư thị thiền sư phủ ? &quot;</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.20">Sư vân : &quot; Bần đạo bất tằng học thiền . &quot;</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.21">Sư lương cửu khước triệu kỳ nhân .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.22">Kỳ nhân ứng nặc .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.23">Sư chỉ tông lư thọ tử .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.24">( kỳ nhân vô đối ) .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.25">Sư nhất nhật linh Ng ưỡng Sơn tương sàng t ử lai .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.26">Ngưỡng Sơn tương đáo .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.27">Sư vân : &quot; Kh ước tống hoàn b ản xứ .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.28">Ngưỡng Sơn tùng chi .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.29">S ư vân : &quot; Sàng t ử na biên th ị thập ma vật ? &quot;</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.30">Ngưỡng Sơn vân : &quot; Vô v ật &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.31">Sư vân : &quot; Giá biên th ị thập ma vật ? &quot;</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.32">Ngưỡng Sơn vân : &quot; Vô v ật &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.33">Sư triệu : &quot; Huệ Tịch &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.34">Ngưỡng Sơn vân : &quot; N ặc &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.35">Sư vân : &quot; Kh ứ &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.36">Liêu đăng hội yếu ( Vạn tờa ) , chép gi ản lược hơn , và nói Hu ệ Tịch lúc bấy giờ còn là m ột Sa di .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.37">Đại quang minh t ạng , quyển trung ( V ạn tờb .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.38">) , chép t ừ đoạn &quot; có người hỏi Sư có phải Thiền sư ? &quot;</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.39">vân vân , nh ư Truyền đăng lục ( đã dẫn ) , cuối cùng có l ời bình của Bản Đàm : &quot; Cổ nhân tự lợi căn thượng trí dĩ hoàn nh ất đẳng phác m ậu chi tư , đại lược tương tợ .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.40">Kỳ thọ đạo ký bất tương viễn , nhi dụng xứ diệc nhiên , B ất Ngữ Thông d ĩ hạ chí vu Đại An chư sư , thân tự Bách Trượng lô bị trung lai , nhi đoàn liu tinh kim , l ược vô chỉ uế .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.41">Thử đản trước kỳ nhất thời ứng cơ nhi dĩ , yếu nghiệm kỳ khí lực tương địch , lợi độn tương ma , tự phi kỳ gia đệ huyễnh , thục cảm khinh xúc ? &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.42">Ngũ đăng hội nguyên ( V ạn tờb ) , chép nh ư Truyền đăng lục , đã dẫn , từ đầu đến cuối , chi tiết đối thoại với Ngưỡng Sơn có khác m ột chút : &quot; S ư nhất nhật triệu Ngưỡng Sơn : &quot; Tương sàng t ử lai &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.43">Sơn tương đáo .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.44">Sư viết : &quot; Khước tống bản xứ trước . &quot;</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.45">Sơn tùng chi .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.46">S ư triệu : &quot; Huệ Tịch &quot; Sơn ứng nặc .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.47">Sư viết : &quot; Sàng t ử na biên th ị thậm ma vật ? &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.48">Sơn viết : &quot; Chẩm tử &quot; giá biên th ị thậm ma vật ? &quot;</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.49">Sơn viết : &quot; Vô vật &quot; Sư phục triệu : &quot; Huệ Tịch &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.50">Sơn ứng nặc .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.51">Sư viết : &quot; Thị thậm ma &quot; S ơn vô đối , Sư viết : &quot; Khứ &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.52">Ngũ đăng nghiêm th ống tờb .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.53">và Ch ỉ nguyệt lục tờc cả hai bài đều chép nh ư Ngũ đăng hội nguyên đã dẫn .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.54">Tức huyện Tiên du .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.55">Đại nam nh ất thống chí , tỉnh Bắc ninh , nói : &quot; Huy ện Tiên du ở xiên về phía đông bắc phủ lỵ Từ sơn dặm , rộng từ đông sang tây d ặm , nam xu ống bắc dặm , phía đông d ặm thì đến địa giới huyện Quế dương , tây d ặm thì đến địa giới huyện Yên Phong , nam d ặm thì đến địa giới huyện Siêu lo ại của phủ Thuận an , bắc dặm đến địa giới huyện Yên phong .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.56">Đời Trần về trước nguyên đã có tên huy ện này .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.57">Sử ký nói Nguy ễn Thủ Tiệp chiếm cứ Tiên du , t ức là ở đây .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.58">Đời thuộc Minh , châu V ũ ninh gồm lấy nó và thu ộc phủ Bắc giang .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.59">Đời Lê Quang Thu ận , đổi nó thuộc phủ Từ sơn .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.60">Triều ta nhân theo đấy .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.61">Nó gồm hai tổng , xã thôn &quot; .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.62">Nay t ức là huyện Tiên du , t ỉnh Hà bắc .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.63">Làng Phù đổng ở tại huyện này .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.64">Chùa Ki ến sơ , như truyện của Cảm Thành xác định là do m ột nhà giàu h ọ Nguyễn của làng đấy đem nhà mình c ải thành chùa , r ồi đem cúng cho C ảm Thành có lẽ khoảng năm hay tr ước đó không lâu .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.65">Huy ện Tiên du này , vào th ời kỳ nhà Lý ch ắc gọi là quận Tiên du , b ởi vì trong truyện Cảm Thành nói Thành là ng ười Tiên du , xu ất gia ở núi Tiên du qu ận mình . &quot;</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.66">Vụ châu , địa danh đời Đường , sau đổi là Tư châu .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.67">Nay là huy ện lỵ huyện Vụ Xuyên , Quý châu .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.68">tức Truyền đăng lục do Đạo Nguyên kh ởi viết năm .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.69">Nó g ồm cả thảy quy ển , mô tả lịch sử truyền thừa của Thiền tôn từ Phật Tỳ Bà Thi tr ở xuống cho tới Thiền sư Huệ Thành ( 941 - 1007 ) .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.70">N ăm Cảnh Đức thứ ( 1007 ) là n ăm ông hoàn thành tác ph ẩm này .</STC>

        <STC ID="RBI_008.001.010.71">Vì nó được viết trong kho ảng Cảnh Đức ( 1004 - 1007 ) đời Tống Chân Tôn nên c ũng có tên Cảnh Đức truyền đăng lục , hiện ở trong Đại tạng kinh s ố ĐTK .</STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.011">

        <STC ID="RBI_008.001.011.01">
          Quy ển Thượng Một hôm vào lúc S ư lễ Phật , có một Thiền khách đến hỏi : &quot; Tọa chủ lễ cái gì đó ? &quot;
          <NER>
            <TITLE>Tọa chủ</TITLE>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.02">
          Sư đáp : &quot; Lễ Phật &quot; Thiền khách ch ỉ tượng Phật hỏi : &quot; Cái này là cái gì ? &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.03">
          S ư không đáp được .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.04">
          Đêm đó Sư y phục nghiêm ch ỉnh đến lạy thiền khách , th ưa rằng : &quot; Điều ngài hỏi khi nãy tôi ch ưa biết ý chỉ như thế nào ? &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.05">
          Thiền khách h ỏi : &quot; Tọa chủ xuất gia đến nay trải được mấy hạ ? &quot;
          <NER>
            <TITLE>Tọa chủ</TITLE>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.06">
          Sư thưa : &quot; Mười hạ &quot; .
          <NER>
            <NUM>Mười hạ</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.07">
          Thiền khách h ỏi : &quot; Lại từng xuất gia chưa ? &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.08">
          Sư trở thành hoang mang .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.09">
          Thiền khách b ảo : &quot; Nếu không hi ểu điều đó , thì dù có tr ăm hạ cũng chẳng ích gì ! &quot;
          <NER>
            <NUM>trăm hạ</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.10">
          Rồi đem Sư cùng đến tham v ấn Mã Tổ .
          <NER>
            <PER>Mã Tổ</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.11">
          Đi tới Giang tây , thì Tổ đã tịch [ 4 b ] , bèn đến yết kiến Thiền sư Bách Trượng Hoài H ải .
          <NER>
            <LOC>Giang Tây</LOC>
            <PER>Thiền sư Bách Trượng Hoài Hải</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.12">
          Bấy giờ có vị tăng hỏi : &quot; Thế nào là pháp môn đốn ngộ của Đại thừa ? &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.13">
          Bách Trượng đáp : &quot; Đất lòng nếu không ,
          <NER>
            <PER>Bách Trượng</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.14">
          T r ời tuệ tự chiếu .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.15">
          Nghe xong S ư tỉnh ngộ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.16">
          Trở về Quảng châu , tr ụ trì chùa Hòa an .
          <NER>
            <LOC>Quảng Châu; chùa Hòa An</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.17">
          Có ng ười hỏi : &quot; Thầy phải là Thiền sư chăng ? &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.18">
          Sư đáp : &quot; Bần đạo không t ừng học thiền &quot; Im lặng giây lâu , S ư gọi , Người đó đáp : &quot; Dạ &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.19">
          Sư chỉ cây soan .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.20">
          Ng ười đó không tr ả lời .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.21">
          Thiền sư Ngưỡng Sơn , khi còn là sa di , có l ần Sư gọi : &quot; Tịnh con , đem cái gi ường lại đây cho ta &quot; .
          <NER>
            <PER>Thiền sư Ngưỡng Sơn; Tịnh</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.22">
          Nguỡng Sơn đem giường đến .
          <NER>
            <PER>Ngưỡng Sơn</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.23">
          Sư bảo : &quot; mang l ại chỗ cũ &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.24">
          Nguỡng Sơn vâng theo .
          <NER>
            <PER>Ngưỡng Sơn</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.25">
          Sư lại hỏi : &quot; T ịch , bên này có cái gì ? &quot;
          <NER>
            <PER>Tịch</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.26">
          &quot; Không v ật &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.27">
          &quot; Còn bên kia ? &quot; &quot; Không v ật &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.28">
          Sư lại hỏi : &quot; Tịch con ! &quot;
          <NER>
            <PER>Tịch</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.29">
          1 Tức Thiền sư Đạo Nhất ( 709 - 788 ) ở Giang tây , là h ọc trò đắc pháp duy nh ất của Nam Nh ạc Hoài Nh ượng .
          <NER>
            <PER>Thiền sư Đạo Nhất; Nam Nhạc Hoài Nhượng</PER>
            <TME>709 - 788</TME>
            <LOC>Giang Tây</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.30">
          Sư người họ Mã , nên thường gọi là Mã T ổ .
          <NER>
            <PER>Mã Tổ</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.31">
          Về tiểu sử , xem Truyền đăng lục tờ c-246c .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.32">
          Ở Trung Qu ốc , Hải được coi như là vị thầy của hai người học trò đã khai sinh ra hai phái thi ền lớn của Trung Qu ốc , đấy là Linh Hựu ở Quy Sơn , người đã cùng v ới học trò mình là Hu ệ Tịch ở Ngưỡng Sơn khai sinh ra phái thi ền Quy Ng ưỡng , và Hy V ận ở Hoàng bá , người đã dạy cho học trò mình là Ngh ĩa Huyền ở Lâm Tế thành lập nên phái thi ền Lâm tế .
          <NER>
            <LOC>Trung Quốc; Quy Sơn; Ngưỡng Sơn; Hoàng Bá; Lâm Tế</LOC>
            <PER>Hải; Linh Hựu; Huệ Tịch; Hy Vận; Nghĩa Huyền</PER>
            <ORG>Quy Ngưỡng; Lâm Tế</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.33">
          Ở đây , ta có th ể nói Hải còn có m ột nguời học trò thứ ba cũng khai sinh ra m ột thiền phái lớn khác ngoài đất Trung Qu ốc , đấy là thiền phái Ki ến sơ của Vô Ngôn Thông ở Việt nam .
          <NER>
            <PER>Hải; Vô Ngôn Thông</PER>
            <LOC>Trung Quốc; Việt Nam</LOC>
            <ORG>Kiến Sơ</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.34">
          Tham chi ếu Truyền đăng lục tờa : Thi ền sư Bách Trượng , có Tăng hỏi : &quot; Như hà thị Đại thừa đốn ngộ pháp môn ? &quot;
          <NER>
            <PER>Thiền sư Bách Trượng</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.35">
          S ư viết : &quot; Nhữ đẳng tiên hi ết chư duyên , h ưu tức vạn sự ; thiện dữ bất thiện , thế , xuất thế gian , nh ất thiết chư pháp , m ạc ký , mạc ức , mạc duyên ni ệm , phóng x ả thân tâm linh k ỳ tự tại , Tâm nh ư mộc thạch , vô sở biện biệt .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.36">
          Tâm vô s ở hành .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.37">
          Tâm địa nhược không , tu ệ nhật tự hiển .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.38">
          Như vân khai nh ật xuất ( ... ) &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.011.39">
          5 Ngưỡng Sơn Huệ Tịch ( 814 - 890 ) : Xem Truyền đăng lục tờa - 283 c ) ; Hu ệ Tịch ngữ lục , ĐTK , tr . a và tr . c .
          <NER>
            <PER>Ngưỡng Sơn Huệ Tịch</PER>
            <TME>814 - 890</TME>
          </NER>
        </STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.014">

        <STC ID="RBI_008.001.014.01">
          Quy ển Thượng
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.02">
          Thế Hệ Thứ Nhất ( 1 ng ười )
          <NER>
            <NUM>1</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.03">
          2 . THIỀN SƯ Cảm Thành ( ? - 860 )
          <NER>
            <NUM>2</NUM>
            <PER>THIỀN SƯ Cảm Thành</PER>
            <TME>860</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.04">
          Chùa Kiến sơ , đời thứ .
          <NER>
            <LOC>Chùa Kiến Sơ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.05">
          Người Tiên du , h ọ Thị .
          <NER>
            <LOC>Tiên Du</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.06">
          Ban đầu Sư [ 5 b ] xuất gia , tên đạo là Lập Đức , ở tại núi Tiên du của quận mình .
          <NER>
            <PER>Sư; Lập Đức</PER>
            <LOC>núi Tiên Du</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.07">
          S ư lấy việc đọc kinh làm s ự nghiệp .
          <NER>
            <PER>Sư</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.08">
          Có hương hào h ọ Nguyễn mến Sư đức hạnh cao cả , muốn đổi nhà làm chùa m ời Sư tới ở , bèn đến lấy tình mời Sư , Sư chẳng chịu nhận .
          <NER>
            <PER>họ Nguyễn; Sư</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.09">
          Ban đêm mộng thấy thần nhân mách : &quot; N ếu theo ý c ủa Nguyễn , thì chẳng mấy năm sẽ được điều lành lớn &quot; , bèn đáp lại lời mời .
          <NER>
            <PER>Nguyễn</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.10">
          { Nay là chùa Ki ến sơ ở Phù đổng } .
          <NER>
            <LOC>chùa Kiến Sơ; Phù Đổng</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.11">
          Chẳng bao lâu thì Thi ền sư Vô Ngôn Thông đến .
          <NER>
            <PER>Thiền sư Vô Ngôn Thông</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.12">
          Sư biết Thông là ng ười phi thường , sớm hôm phục dịch , chưa từng biếng nhác .
          <NER>
            <PER>Sư; Thông</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.13">
          Thông c ảm động trước lòng thành c ủa Sư , bèn đặt tên là C ảm Thành .
          <NER>
            <PER>Thông; Sư; Cảm Thành</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.14">
          Một hôm , Thông g ọi Sư đến dạy : &quot; Xưa , Đức Thế Tôn vì m ột nhân duyên l ớn , mà xu ất hiện ở đời , hóa duyên xong xuôi , ngài vào Ni ết bàn .
          <NER>
            <PER>Thông; Sư; Đức Thế Tôn</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.15">
          Chân tâm vi di ệu như thế gọi là Chánh pháp nhãn t ạng , thật tướng vô tướng , tam mu ội pháp môn , chính ngài t ự thân trao cho đệ tử là tôn gi ả Ma Ha Ca Di ếp làm Sư tổ , đời đời truyền nhau , đến Đại sư Đạt Ma từ Ấn Độ sang , trải bao hiểm nguy , để truyền pháp này cho đến Lục tổ Tào Khê , đắc pháp v ới Ngũ tổ .
          <NER>
            <PER>Ma Ha Ca Diếp; Đại sư Đạt Ma; Lục tổ Tào Khê; Ngũ tổ</PER>
            <LOC>Ấn Độ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.16">
          Khi Đạt Ma [ 6 a ] mới đến , vì người đời chưa biết tin , nên l ấy sự truyền y để làm rõ vi ệc đắc pháp .
          <NER>
            <PER>Đạt Ma</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.17">
          Nay đức tin đã chín mu ồi , thì y bát là đầu mối của tranh ch ấp , phải dừng lại ở nơi ông , không nên truy ền nữa .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.18">
          Từ đó , lấy tâm truy ền tâm , không truy ền y bát .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.19">
          B ấy giờ Nam Nhạc Nhượng đầu tiên được tâm truy ền , rồi Nhượng trao cho Mã T ổ Nhất , Nhất lại trao cho Bách Tr ượng Hải .
          <NER>
            <PER>Nam Nhạc Nhượng; Mã Tổ Nhất; Bách Trượng Hải</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.20">
          Ta nhờ ở Bách Trượng mà được tâm pháp đó .
          <NER>
            <PER>Bách Trượng</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.21">
          Lâu nghe ph ương này , hâm m ộ Đại thừa cũng nhiếu , nên ta xuôi Nam để tìm thiện tri thức .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.22">
          Nay gặp được ngươi , ấy bởi duyên x ưa .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.23">
          Hãy lắng nghe ta nói k ệ : 1 Bản đời Lê viết &quot; Tánh Th ị &quot; , thì Thị đây chỉ họ của Cảm Thành .
          <NER>
            <ORG>Lê</ORG>
            <PER>Thị; Cảm Thành</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.24">
          Thành nh ư vậy họ Thị , họ Thị không ph ải là không bi ết đến trong lịch sử .
          <NER>
            <PER>Thành; Thị</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.25">
          Tam qu ốc chí còn ghi l ại một nhân vật của triều Tôn Ngô tên Th ị Nghi , rồi chú rằng : Nghi nguyên có h ọ Thị nhưng sau viết cải thành Th ị .
          <NER>
            <ORG>Tam quốc chí; Tôn Ngô</ORG>
            <PER>Thị Nghi; Nghi; Thị</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.26">
          Bản đời Nguyễn trước chữ &quot; Tánh Th ị &quot; , viết thêm hai ch ữ &quot; vị tường &quot; .
          <NER>
            <ORG>Nguyễn</ORG>
            <PER>Thị</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.27">
          Đây chắc là một tăng bổ của Phúc Điền , nếu không ph ải là của Tiêu sơn tự cổ bản .
          <NER>
            <PER>Phúc Điền</PER>
            <ORG>Tiêu Sơn tự</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.28">
          Lịch triều hiến chương loại chí tờa-7 nói : &quot; Ph ật tích ở tại huyện Tiên du , l ại có tên là núi Tiên du .
          <NER>
            <ORG>Lịch triều hiến chương loại chí</ORG>
            <LOC>Phật tích; huyện Tiên Du; núi Tiên Du</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.29">
          X ưa có tiều phu Vương Chất vào thấy hai ông già đánh cờ dưới bóng cây tùng , bèn d ựa búa đứng xem .
          <NER>
            <PER>Vương Chất</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.30">
          Xem xong cu ộc cờ , ngó lại thì không th ấy ai cả , mà cán búa đã mục bao giờ , nên có tên là thôn L ạn kha &quot; .
          <NER>
            <LOC>thôn Lạn Kha</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.31">
          V ậy núi Tiên du c ũng có tên là núi Ph ật tích hay núi L ạn kha .
          <NER>
            <LOC>núi Tiên Du; núi Phật tích; núi Lạn Kha</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.32">
          Và núi L ạn kha này , Đại nam nh ất thống chí , tỉnh Bắc ninh , nói : &quot; Núi L ạn kha ở tại huyện Tiên du v ề phía nam cách b ốn dặm , trên núi có ao Thú long , trên chóp Th ất sơn có bàn c ờ đá .
          <NER>
            <LOC>núi Lạn Kha; Bắc Ninh; huyện Tiên Du; ao Thú Long; Thất Sơn</LOC>
            <ORG>Đại Nam nhất thống chí</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.33">
          Tương truyền xưa có tiều phu Vương Chất vào núi th ấy hai ông già đánh cờ dưới bóng cây tùng bèn d ựa búa đứng nhìn , đến khi cuộc cờ tan , mà không bi ết cán đã mục tan .
          <NER>
            <PER>Vương Chất</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.34">
          Dưới núi có động tên V ạn phúc , c ảnh trí thanh v ắng tương truyền đời Lý dựng nên .
          <NER>
            <LOC>động Vạn Phúc</LOC>
            <ORG>Lý</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.35">
          Sử ký nói Triệu Đà đóng quân ở núi Tiên du đánh với An Dương Vương , tức là nơi đây .
          <NER>
            <PER>Triệu Đà; An Dương Vương</PER>
            <LOC>núi Tiên Du</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.36">
          Truyền kỳ lục nói Từ Thức cởi áo cừu cho tiên n ữ , tức cũng ở núi đây &quot; .
          <NER>
            <ORG>Truyền kỳ lục</ORG>
            <PER>Từ Thức</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.37">
          Tuy nhiên An nam chí l ược tờ cũng ghi : &quot; Núi Tiên du có bàn đá lấp loáng d ấu những đường gạch , tương truyền Tiên đánh cờ trên đó , sau bọn con gái đi hái củi giao hợp ở trên đó nên nó l ật xuống và vỡ ra &quot; .
          <NER>
            <ORG>An Nam chí lược</ORG>
            <LOC>núi Tiên Du</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.38">
          Nay t ức núi Lạn kha , huy ện Tiên du , Hà B ắc .
          <NER>
            <LOC>núi Lạn Kha; huyện Tiên Du; Hà Bắc</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.39">
          Kinh Pháp hoa , ph ẩm Phương tiện : &quot; Chư Phật Thế Tôn chỉ vì một đại sự nhân duyên mà xu ất hiện ở đời &quot; .
          <NER>
            <ORG>Kinh Pháp Hoa; phẩm Phương tiện</ORG>
            <PER>Thế Tôn</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.40">
          Xem Di ệu pháp liên hoa kinh tờa .
          <NER>
            <ORG>Diệu pháp liên hoa kinh</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.41">
          4 Truyền đăng lục tờb - 28 nói , khi Ph ật sắp nhập diệt , Phật nói với đệ tử Ma Ha Ca Di ếp rằng : &quot; Ta đem thanh t ịnh pháp nhãn .
          <NER>
            <ORG>Truyền đăng lục</ORG>
            <PER>Phật; Ma Ha Ca Diếp</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.42">
          Niết bàn diệu tâm , th ật tướng vô tướng , vi diệu chánh pháp , đem giao cho ng ươi , ngươi nên giữ gìn &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.43">
          5 Cả đoạn từ &quot; Khi Đạt Ma mới đến &quot; cho tới &quot; không nên truy ền nữa &quot; ở đây là dẫn y nguyên v ăn câu nói c ủa Hoằng Nhẫn cho Hu ệ Năng lúc Nh ẫn truyền ca sa cho N ăng , mà c ả Pháp bảo đàn kinh t ờa l ẫn Truyền đăng lục tờa đều có chép .
          <NER>
            <PER>Đạt Ma; Hoằng Nhẫn; Huệ Năng; Nhẫn; Năng</PER>
            <ORG>Pháp bảo đàn kinh; Truyền đăng lục</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.44">
          Nguyên văn nó đọc : &quot; Tích Đạt Ma sơ chí , nhãn v ị chi tín , c ổ truyền y bát d ĩ minh đắc pháp .
          <NER>
            <PER>Đạt Ma</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.45">
          Kim tín tâm di th ục , y nãi tranh đoan .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.46">
          Chỉ ư nhữ thân , bất phục truyền dã &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.47">
          Vì d ẫn nguyên v ăn này , cho nên ch ữ ông trong đoạn này ph ải hiểu là chỉ Huệ Năng .
          <NER>
            <PER>Huệ Năng</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.48">
          Sự truyền thừa nói đến trong đoạn này , ta có th ể vẽ thành đồ biểu như sau : Thích Ca Mâu Ni Ma Ha Ca Di ếp ... B ồ Đề Đạt Ma ( ?
          <NER>
            <PER>Thích Ca Mâu Ni; Ma Ha Ca Diếp; Bồ Đề Đạt Ma</PER>
            <TME>528</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.49">
          - 528 )
          <NER>
            <PER>Huệ Khả</PER>
            <TME>487 - 593</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.50">
          Hu ệ Khả ( 487 - 593 )
          <NER>
            <PER>Tăng Xán</PER>
            <TME>606</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.51">
          T ăng Xán ( ? - 606 )
          <NER>
            <PER>Đạo Tín</PER>
            <TME>580 - 651</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.014.52">
          Đạo Tín ( 580 - 651 ) Ho ằng Nhẫn ( 601 - 674 )
          <NER>
            <PER>Hoằng Nhẫn</PER>
            <TME>601 - 674</TME>
          </NER>
        </STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.015">

        <STC ID="RBI_008.001.015.01">
          Quy ển Thượng &quot; Các nơi đồn đãi D ối tự rao truy ền
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.02">
          R ằng thủy tổ ta
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.03">
          G ốc tự Tây thiên
          <NER>
            <LOC>Tây Thiên</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.04">
          Truy ền pháp nhãn t ạng
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.05">
          G ọi đấy là Thiền
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.06">
          M ột hoa năm lá
          <NER>
            <NUM>năm</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.07">
          H ạt giống liên miên
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.08">
          Ng ầm hợp mật ngữ
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.09">
          Muôn ngàn có duyên
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.10">
          Tam tông đều gọi
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.11">
          Thanh t ịnh bản nhiên Tây Thiên cõi này Cõi này Tây Thiên X ưa nay nh ật nguyệt X ưa nay sơn xuyên Đụng đâu cũng vướng
          <NER>
            <LOC>Tây Thiên; Tây Thiên</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.12">
          Ph ật tổ thành oan
          <NER>
            <TITLE>Phật tổ</TITLE>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.13">
          Sai m ột mảy may
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.14">
          Đi mất trăm ngàn
          <NER>
            <NUM>trăm ngàn</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.15">
          Ng ươi khéo quan sát
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.16">
          Ch ớ lửa cháu con
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.17">
          D ẫu có hỏi ta
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.18">
          Ta v ốn Vô Ngôn
          <NER>
            <PER>Vô Ngôn</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.19">
          [ 6 b ] Nghe xong l ời đó , Sư liền tỉnh ngộ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.20">
          Một lần có vị Tăng đến hỏi : &quot; Thế nào là Ph ật ? &quot;
          <NER>
            <TITLE>Tăng</TITLE>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.21">
          Sư đáp : &quot; Khắp hết mọi nơi . &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.22">
          Lại hỏi : &quot; Thế nào là tâm Ph ật ? &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.23">
          Hu ệ Năng ( 638 - 713 ) Nam Nh ạc Hoài Nh ượng ( 677 - 744 ) Mã T ổ Đạo Nhất ( 709 - 788 ) Bách Tr ượng Hoài H ải ( 720 - 814 ) 1 Nguyên v ăn : Nhất hoa khai ng ũ diệp .
          <NER>
            <PER>Huệ Năng; Nam Nhạc Hoài Nhượng; Mã Tổ Đạo Nhất; Bách Trượng Hoài Hải</PER>
            <TME>638 - 713; 677 - 744; 709 - 788; 720 - 814</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.24">
          Đạt Ma truy ền pháp cho Hu ệ Khả đọc bài kệ : Ngô b ản lai tư độ
          <NER>
            <PER>Đạt Ma; Huệ Khả</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.25">
          Truy ền pháp c ứu mê tình
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.26">
          Nh ất hoa khai ng ũ diệp
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.27">
          K ết quả tự nhiên thành
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.28">
          Xem Truyền đăng lục tờc-18
          <NER>
            <ORG>Truyền đăng lục</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.29">
          2 Nguyên v ăn : Tiềm phủ mật ngữ , thiên vạn hữu duyên .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.30">
          L ời phú chúc c ủa Đạt Ma cho Hu ệ Khả cũng nói : Ti ềm phù m ật chứng
          <NER>
            <PER>Đạt Ma; Huệ Khả</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.31">
          Thiên v ạn hữu dư
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.32">
          Nh ữ dương xiển dương
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.33">
          V ật khinh v ị ngộ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.34">
          Xem Truyền đăng lục tờc .
          <NER>
            <ORG>Truyền đăng lục</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.35">
          3 Nguyên v ăn : Xúc đồ thành tr ệ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.36">
          Hòa thượng Bảo Chí , Th ập tứ khoa tụng :
          <NER>
            <PER>Hòa thượng Bảo Chí</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.37">
          Ngu nhân b ị tha cấm hệ
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.38">
          Trí gi ả tạo tác giai không
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.39">
          Thanh v ăn xúc đồ vi tuệ
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.40">
          Đại sĩ nhục nhãn viên thông .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.41">
          Xem Truyền đăng lục tờ c-14 .
          <NER>
            <ORG>Truyền đăng lục</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.42">
          Xem thêm Bích nham l ục tắc ( tờa ) .
          <NER>
            <ORG>Bích nham lục</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.43">
          4 Nguyên v ăn : Ngã b ản vô ngôn .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.44">
          Có th ể dịch : &quot; Ta v ốn không l ời &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.015.45">
          Vô Ngôn có th ể chỉ Vô Ngôn Thông , c ũng có thể chỉ cái chân lý không th ể diễn tả được .
          <NER>
            <PER>Vô Ngôn Thông</PER>
          </NER>
        </STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.017">

        <STC ID="RBI_008.001.017.01">
          Quy ển Thượng
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.02">
          Thế Hệ Thứ Hai ( 1 ng ười )
          <NER>
            <NUM>1</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.03">
          3 . THIỀN SƯ Thiện Hội ( ? - 900 )
          <NER>
            <NUM>3</NUM>
            <PER>Thiện Hội</PER>
            <TME>900</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.04">
          Chùa Định thiền làng Siêu lo ại .
          <NER>
            <LOC>Chùa Định Thiền; Siêu Loại</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.05">
          Người Điển lãnh .
          <NER>
            <LOC>Điển Lãnh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.06">
          Lúc nhỏ xuất gia với sư Tiệm Nguyên chùa Đông lâm cùng làng , t ự gọi là Tổ Phong .
          <NER>
            <PER>Tiệm Nguyên; Tổ Phong</PER>
            <LOC>chùa Đông Lâm</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.07">
          S ư rảo khắp cõi ngoài , c ầu học Thiền chỉ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.08">
          Sau gặp Cảm Thành chùa Ki ến sơ , bèn xin ở lại hầu hạ hơn mười năm , mà hoàn toàn không m ỏi mệt .
          <NER>
            <PER>Cảm Thành</PER>
            <LOC>chùa Kiến Sơ</LOC>
            <TME>mười năm</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.09">
          Một hôm Sư vào thất hỏi : &quot; Trong kinh nói : &quot; Đức Thích Ca Nh ư Lai , nhân địa tu hành tr ải qua ba t ăng kỳ kiếp mới được thành Ph ật &quot; .
          <NER>
            <TME>Một hôm; ba tăng kỳ kiếp</TME>
            <PER>Thích Ca Như Lai</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.10">
          Nay Đại đức lại luôn luôn b ảo : &quot; Tức tâm tức Phật &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.11">
          Tôi th ật chưa hiểu , xin một phen khai thị cho &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.12">
          [ 7 a ] Thành h ỏi : &quot; Trong kinh đó là do ai nói ? &quot;
          <NER>
            <NUM>7a</NUM>
            <PER>Thành</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.13">
          S ư thưa : &quot; Há ch ẳng phải Phật nói sao ? &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.14">
          Thành h ỏi : &quot; Nếu là Phật nói thì t ại sao trong kinh V ăn Thù bảo : &quot; Ta ở đời năm , chưa từng nói m ột chữ cho ai &quot; .
          <NER>
            <PER>Thành</PER>
            <ORG>kinh Văn Thù</ORG>
            <NUM>một chữ</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.15">
          Vả lại cổ đức nói : &quot; Ng ười tìm văn lấy chứng , thì thêm v ướng mắc .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.16">
          Người khổ hạnh cầu Phật thì đều lầm mê .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.17">
          Ng ười lìa tâm c ầu Phật là ngoại đạo .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.18">
          Người chấp tâm tức Phật là ma &quot; . 1 1 Đây chắc là một viết đảo của tên chùa Thi ền định tại làng Kh ương tự huyện Siêu lo ại ngày xưa , nay là huy ện Thuận Thành Hà Bắc .
          <NER>
            <NUM>11</NUM>
            <LOC>chùa Thiền Định; làng Khương Tự; huyện Siêu Loại; huyện Thuận Thành Hà Bắc</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.19">
          Đại nam nh ất thống chí , tỉnh Bắc ninh viết : &quot; Chùa Diên ứng ở tại xã Khương tự , huyện Siêu lo ại , có bốn pho tượng Pháp Vân , Pháp V ũ , Pháp Lôi và Pháp Điện rất có dấu thiêng .
          <NER>
            <ORG>Đại Nam Nhất Thống Chí</ORG>
            <LOC>tỉnh Bắc Ninh; Chùa Diên Ứng; xã Khương Tự; huyện Siêu Loại</LOC>
            <PER>Pháp Vân; Pháp Vũ; Pháp Lôi; Pháp Điện</PER>
            <NUM>bốn pho tượng</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.20">
          Đời Trần , Mạc Đĩnh Chi dựng chùa m ột trăm gian , tháp chín t ầng , cầu chín nhịp , nền cũ nay hãy còn .
          <NER>
            <TME>Đời Trần</TME>
            <PER>Mạc Đĩnh Chi</PER>
            <NUM>một trăm gian; chín tầng; chín nhịp</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.21">
          Xét Pháp vân Ph ật truyện thì thuở Sĩ Nhiếp làm thái thú đóng tại thành Luy lâu , ở núi xanh phía tây thành ấy có một vị Sư tên Khâu Đà La .
          <NER>
            <ORG>Pháp Vân Phật Truyện</ORG>
            <PER>Sĩ Nhiếp; Khâu Đà La</PER>
            <LOC>thành Luy Lâu</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.22">
          Có ng ười con gái c ủa Tu Định tên A Man b ị Sư phạm đến mà có thai , sinh ra m ột đứa con gái .
          <NER>
            <PER>Tu Định; A Man</PER>
            <NUM>một đứa con gái</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.23">
          S ư đem dấu trong m ột cây to gi ữa núi sâu , sau b ị gió mưa lớn , cây trốc gốc , nổi trong n ước trôi đến bến Luy lâu .
          <NER>
            <NUM>một cây to</NUM>
            <LOC>bến Luy Lâu</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.24">
          Ng ười ta cho là l ạ , vớt cây lên b ờ rồi đẽo thành b ốn pho tượng Phật , rồi cất chùa tên là Thi ền định , tức nay là chùa Diên ứng để đặt bốn tượng ấy mà thờ .
          <NER>
            <NUM>bốn pho tượng; bốn tượng</NUM>
            <LOC>chùa Thiền Định; chùa Diên Ứng</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.25">
          Về sau mỗi khi cầu mưa đều có linh ứng , nên đặt tên là Pháp Vân , Pháp V ũ , Pháp Lôi , Pháp Điện .
          <NER>
            <PER>Pháp Vân; Pháp Vũ; Pháp Lôi; Pháp Điện</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.26">
          Thập di ký của Lý Tế Xuyên nói : &quot; Ng ười Cổ Châu mỗi năm mừng ngày Ph ật đản đều họp nhau ở chùa Thi ền định &quot; .
          <NER>
            <ORG>Thập Di Ký</ORG>
            <PER>Lý Tế Xuyên</PER>
            <LOC>Cổ Châu; chùa Thiền Định</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.27">
          Đời Trần Nghệ Tôn có khen ban m ỹ hiệu .
          <NER>
            <TME>Đời Trần Nghệ Tông</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.28">
          Sử đời Lê chép Lê Nhân Tôn vào n ăm Thái Hòa th ứ ( 1448 ) sai Lê thái úy đến Cổ châu rước tượng Phật Pháp Vân về chùa Báo thiên t ại kinh thành để cầu mưa .
          <NER>
            <TME>đời Lê; năm Thái Hòa thứ (1448)</TME>
            <PER>Lê Nhân Tông; Lê Thái Úy; Phật Pháp Vân</PER>
            <LOC>Cổ Châu; chùa Báo Thiên; kinh thành</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.29">
          Tức huyện Siêu lo ại .
          <NER>
            <LOC>huyện Siêu Loại</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.30">
          Đại nam nh ất thống chí , tỉnh Bắc ninh viết : &quot; Huyện Siêu lo ại , từ đông sang tây d ặm , từ nam xuống bắc dặm , đông đến địa phận huyện Lương tài d ặm , tây đến địa phận huyện Gia lâm thu ộc phân ph ủ dặm , bắc đến địa giới huyện Gia bình d ặm , thuộc đất Luy lâu đời Hán .
          <NER>
            <ORG>Đại Nam Nhất Thống Chí</ORG>
            <LOC>tỉnh Bắc Ninh; Huyện Siêu Loại; huyện Lương Tài; huyện Gia Lâm; huyện Gia Bình; Luy Lâu</LOC>
            <TME>đời Hán</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.31">
          Sử ký nói , Sứ quân Lý ( Lãng công ) chi ếm cứ Siêu loại , tức là ở đây .
          <NER>
            <ORG>Sử ký</ORG>
            <PER>Sứ quân Lý (Lãng Công)</PER>
            <LOC>Siêu Loại</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.32">
          Năm Thiên Hu ống Bảo Tượng ( 1068 ) đổi làng Th ổ lôi làm làng Siêu lo ại ( xin ghi vào đây để tiện tham kh ảo ) , sau đổi làm huy ện .
          <NER>
            <TME>Năm Thiên Huống Bảo Tượng (1068)</TME>
            <LOC>làng Thổ Lôi; làng Siêu Loại</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.33">
          Đời thuộc Minh nó thuộc Bắc giang .
          <NER>
            <TME>Đời thuộc Minh</TME>
            <LOC>Bắc Giang</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.34">
          Lê Quang Thu ận cải thuộc phủ Thuận an và do ph ủ đó kiêm lý .
          <NER>
            <PER>Lê Quang Thuận</PER>
            <LOC>phủ Thuận An</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.35">
          Tri ều ta nhân theo .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.36">
          Nó coi t ổng xã thôn &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.37">
          Hiện nay là huy ện Thuận Thành , t ỉnh Hà bắc .
          <NER>
            <LOC>huyện Thuận Thành; tỉnh Hà Bắc</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.38">
          Cương mục chính biên t ờb nói : &quot; Làng Siêu lo ại ở tại huyện Siêu lo ại , tỉnh Bắc ninh , nay là xã Thu ận quang &quot; .
          <NER>
            <ORG>Cương Mục Chính Biên</ORG>
            <LOC>Làng Siêu Loại; huyện Siêu Loại; tỉnh Bắc Ninh; xã Thuận Quang</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.39">
          Nh ưng hiển nhiên xã Thu ận quang hi ện không có chùa Thi ền định .
          <NER>
            <LOC>xã Thuận Quang; chùa Thiền Định</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.40">
          Do đó , làng Siêu lo ại đời Lý phải coi là tương đương với huyện Siêu lo ại tức huyện Thuận thành ngày nay .
          <NER>
            <LOC>làng Siêu Loại; huyện Siêu Loại; huyện Thuận Thành</LOC>
            <TME>đời Lý</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.41">
          Điển lãnh , tên làng .
          <NER>
            <LOC>Điển Lãnh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.42">
          Truy ện này nói Thi ện Hội &quot; lúc nhỏ xuất gia với Sư Tiệm Nguyên chùa Đông lâm cùng làng &quot; .
          <NER>
            <PER>Thiện Hội; Tiệm Nguyên</PER>
            <LOC>chùa Đông Lâm</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.43">
          V ậy chùa Đông lâm ở tại làng Điển lãnh .
          <NER>
            <LOC>chùa Đông Lâm; làng Điển Lãnh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.44">
          Bây gi ờ cứ Cổ châu pháp vân Ph ật bản hạnh ngữ lục tờb-4 ta bi ết một ngôi chùa tên Đông lâm ở Điển lĩnh , và đây là chùa th ờ Phật Pháp vân th ời Lý Nhân Tôn .
          <NER>
            <ORG>Cổ Châu Pháp Vân Phật Bản Hạnh Ngữ Lục</ORG>
            <LOC>Đông Lâm; Điển Lĩnh</LOC>
            <PER>Phật Pháp Vân; Lý Nhân Tông</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.45">
          V ậy Điển lãnh cũng là Điển linh và ở tại làng Kh ương tự ngày nay .
          <NER>
            <LOC>Điển Lãnh; Điển Linh; làng Khương Tự</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.46">
          Ngoài chùa Đông lâm , làng này còn có chùa Phúc Thánh mà Minh Trí ( t ức Thiền trí ) trụ trì .
          <NER>
            <LOC>chùa Đông Lâm; chùa Phúc Thánh</LOC>
            <PER>Minh Trí; Thiền Trí</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.47">
          Chùa này , Đại Việt sử lược tờb nói d ựng vào n ăm Long Th ụy Thái Bình n ăm thứ hai ( 1055 ) , nh ưng không nói rõ ở đâu .
          <NER>
            <ORG>Đại Việt Sử Lược</ORG>
            <TME>năm Long Thụy Thái Bình năm thứ hai (1055)</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.48">
          Cứ theo đây thì nó ph ải ở làng Điển lãnh .
          <NER>
            <LOC>làng Điển Lãnh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.49">
          Truy ện của Thiền sư Minh Trí ở dưới còn ghi thêm m ột chùa khác n ữa cũng thuộc Điển lãnh đó là chùa Phúc thánh .
          <NER>
            <PER>Thiền sư Minh Trí</PER>
            <LOC>Điển Lãnh; chùa Phúc Thánh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.50">
          Chùa này theo Toàn thư B tờb ghi vào n ăm Lý Anh Tôn c ũng cho d ựng một chùa tên Phúc thánh .
          <NER>
            <ORG>Toàn Thư B</ORG>
            <TME>năm Lý Anh Tông</TME>
            <LOC>Phúc Thánh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.51">
          Giáo , ch ỉ Phật giáo được truyền thừa bằng kinh điển ; các tông phái ngoài Thi ền tông .
          <NER>
            <ORG>Phật giáo; Thiền tông</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.52">
          Tham chi ếu , Phú pháp t ụng nhân duyên truy ện tờb-8 : &quot; Khi g ặp diệt độ , Phật bảo đại đệ tử Ma Ha Ca Di ếp : &quot; Ngươi nay nên biết , trong vô l ượng a tăng kỳ kiếp , ta vì chúng sanh , siêng tu kh ổ hạnh , một lòng chuyên tìm pháp không gì h ơn .
          <NER>
            <ORG>Phú Pháp Tụng Nhân Duyên Truyện</ORG>
            <PER>Phật; Ma Ha Ca Diếp</PER>
            <TME>vô lượng a tăng kỳ kiếp</TME>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.53">
          Nguyện xưa của ta như vậy , nay đã thỏa rồi &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.54">
          7 Vị tằng thuyết nhất tự .
          <NER>
            <NUM>7</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.55">
          Các thiền gia thường nói nó xu ất xứ từ kinh Văn Thù .
          <NER>
            <ORG>kinh Văn Thù</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.56">
          Hi ện có một số kinh mang tên V ăn Thù hay V ăn Thù là người đối thoại chính .
          <NER>
            <PER>Văn Thù</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.57">
          Nh ưng không có kinh nào có câu đó .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.017.58">
          Ý nghĩa tương tự cũng có thể tìm thấy trong kinh L ăng già t ờc-19 : &quot; Ngã tùng m ỗ dạ đắc tối chánh giác nãi chí m ỗ dạ nhập bát Niết bàn , trung gian nãi chí b ất thuyết nhất tự . &quot;
          <NER>
            <ORG>kinh Lăng Già</ORG>
          </NER>
        </STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.022">

        <STC ID="RBI_008.001.022.01">
          Quy ển Thượng Một lần Sư đi chơi núi Vệ linh ở quận Bình lỗ , thích phong c ảnh vắng đẹp , bèn mu ốn lập am để ở .
          <NER>
            <LOC>Vệ Linh; Bình Lỗ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.02">
          Đêm xuống nằm mộng thấy một vị thần , mình m ặc áo giáp vàng , tay trái c ầm thương vàng , tay ph ải đỡ bảo tháp , h ơn mười người theo hầu , hình tướng dễ sợ , đến nói rằng : &quot; Ta là T ỳ Sa Môn thiên v ương , những người theo ta là D ạ xoa .
          <NER>
            <PER>Tỳ Sa Môn Thiên Vương; Dạ Xoa</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.03">
          Thiên đế có sắc sai ta đến nước này để giữ gìn biên gi ới , khiến cho Ph ật pháp thịnh hành .
          <NER>
            <PER>Thiên Đế</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.04">
          Ta có duyên v ới ngươi , nên đến đây báo cho ng ươi biết &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.05">
          Sư kinh hãi th ức dậy , nghe trong núi có ti ếng kêu la ầm ĩ , lòng rất lấy làm lạ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.06">
          Đến sáng S ư vào núi , th ấy một cây to , cao kho ảng mười trượng , cành lá sum sê , bên trên l ại có mây xanh bao ph ủ , nhân đó sai thợ đến chặt .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.07">
          Đem về , khắc tượng như đã thấy trong m ộng , để thờ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.08">
          Năm Thiên Phúc th ứ ( 981 ) , binh T ống đến quấy nước ta .
          <NER>
            <TME>Thiên Phúc</TME>
            <NUM>981</NUM>
            <ORG>Tống</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.09">
          Vua bi ết rõ việc đó , liền sai Sư đến bàn thờ cầu đảo .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.10">
          Quân gi ặc kinh hãi , rút v ề giữ sông Hữu ninh , lại thấy sóng gió n ổi lên , giao long nh ảy nhót , giặc bèn [ 9 a ] tan vỡ .
          <NER>
            <LOC>Hữu Ninh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.11">
          1 Lịch triều hiến chương loại chí tờb-3 vi ết : &quot; Núi V ệ linh ở tổng Kim hoa bàn c ứ giữa một số xã , trước núi có m ột ngọn hình giống cái lư hương , đầy núi có hàng ngàn cây tùng xanh bi ếc , quang c ảnh u tịch .
          <NER>
            <LOC>Vệ Linh; Kim Hoa</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.12">
          Tương truyền ( Phù Đổng ) Thiên V ương phá gi ặc Ân rồi , đến đó , cưỡi ngựa sắt bay lên tr ời mà đi mất , để lại một chiếc áo treo ở cây si .
          <NER>
            <PER>Phù Đổng; Thiên Vương</PER>
            <ORG>Ân</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.13">
          Nay b ốn xã xung quanh núi đều phụng thờ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.14">
          Miếu ở dưới chân núi , r ất có tiếng thiêng &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.15">
          Đại nam nh ất thống chí , tỉnh Bắc ninh , vi ết : &quot; Núi Sóc ở xã Vệ linh huy ện Kim anh , c ũng gọi là núi V ệ linh .
          <NER>
            <ORG>Đại Nam nhất thống chí</ORG>
            <LOC>Bắc Ninh; Sóc; Vệ Linh; Kim Anh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.16">
          Địa dư chí của Nguyễn Trãi nói , sông Thiên đức và Vệ linh Kinh b ắc .
          <NER>
            <PER>Nguyễn Trãi</PER>
            <LOC>Thiên Đức; Vệ Linh; Kinh Bắc</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.17">
          Vệ linh tức là núi đó .
          <NER>
            <LOC>Vệ Linh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.18">
          Tương truyền đó là chỗ Phù Đổng Vương đánh ngựa bay lên trời , nay có mi ếu thờ .
          <NER>
            <PER>Phù Đổng Vương</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.19">
          Thế núi quanh co , phía tr ước có một ngọn giống như hình cái l ư hương , cách bên b ờ núi , cây c ối xanh tốt , quang cảnh u tịch .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.20">
          Núi Vệ linh như vậy cũng có tên núi Sóc ở tại huyện Kim anh t ỉnh Vĩnh phú ngày nay .
          <NER>
            <LOC>Vệ Linh; Sóc; Kim Anh; Vĩnh Phú</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.21">
          Truy ện Thiền sư Trường Nguyên thu ộc đời thứ dòng Ki ến sơ của Thiền uyển tập anh nói Nguyên ở tại chùa Sóc thiên v ương núi Vệ linh chợ Bình lỗ .
          <NER>
            <PER>Thiền sư Trường Nguyên</PER>
            <ORG>Kiến Sơ; Thiền Uyển Tập Anh</ORG>
            <LOC>Sóc Thiên Vương; Vệ Linh; Bình Lỗ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.22">
          Chùa này r ất có thể là chùa do Khuông Vi ệt dựng nên .
          <NER>
            <PER>Khuông Việt</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.23">
          Cái tên Bình l ỗ xuất hiện xưa nhất trong Toàn thư B tờb-8 trong tr ận đánh với nghĩa quân Thân L ợi vào tháng n ăm .
          <NER>
            <LOC>Bình Lỗ</LOC>
            <ORG>Toàn Thư</ORG>
            <PER>Thân Lợi</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.24">
          Nhưng phải đợi đến câu nói c ủa Trần Quốc Tuấn rằng : &quot; Đời Đinh , Lê dùng được người tài giỏi , Nam ph ương mới mạnh , Bắc phương mệt yếu trên dưới cùng m ột chí , dân tâm không rã r ời , đắp thành Bình l ỗ , mà phá quân T ống &quot; , mà C ương mục chính biên tờb-4 c ũng ghi lại , rồi chú về thành Bình l ỗ như : &quot; Thành Bình l ỗ , Cựu sử không ghi , ch ỉ Địa dư chí của Nguyễn Trãi chú rằng triều Lý đào sông Bình l ỗ để tiện việc đi lại ở Thái nguyên &quot; .
          <NER>
            <PER>Trần Quốc Tuấn; Nguyễn Trãi</PER>
            <ORG>Đinh; Lê; Tống; Cương Mục chính biên; Lý</ORG>
            <LOC>Bình Lỗ; Thái Nguyên</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.25">
          Nh ưng khảo Địa dư chí của Nguyễn Trãi , thì l ời chú vừa dẫn không ph ải do Nguy ễn Trãi hay nh ững người thời ông viết ra .
          <NER>
            <PER>Nguyễn Trãi</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.26">
          Ngược lại , nó do Nguy ễn Thư Hiên của thế kỷ thứ chép l ại từ chính sử .
          <NER>
            <PER>Nguyễn Thư Hiên</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.27">
          Hiên đậu tiến sĩ năm .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.28">
          Kh ảo chính s ử tức Toàn thư B tờa thì trong th ời nhà Lý không bao gi ờ có việc đào một con sông nào tên Bình l ỗ hết .
          <NER>
            <ORG>Toàn Thư; Lý</ORG>
            <LOC>Bình Lỗ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.29">
          Ngược lại chính vào th ời Lê mới xảy ra việc ấy .
          <NER>
            <ORG>Lê</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.30">
          Toàn thư B tờa và Cương mục chính biên tờb-8 vi ết : &quot; Năm Thái Hòa th ứ ( 1449 ) sai t ư khấu Lê Khắc Phục , đốc lĩnh Bách tác ch ư cục , Tứ sương thiên khai v ệ quân và binh dân tr ấn Thái nguyên đào sông Bình l ỗ từ Lãnh canh đến cầu Phù lỗ thông với Bình than để tiện việc đi lại ở trấn Thái nguyên &quot; .
          <NER>
            <ORG>Toàn Thư; Cương Mục chính biên; Bách tác chư cục; Tứ sương thiên khai vệ quân</ORG>
            <TME>Thái Hòa</TME>
            <NUM>1449</NUM>
            <PER>Lê Khắc Phục</PER>
            <LOC>Thái Nguyên; Bình Lỗ; Lãnh Canh; Phù Lỗ; Bình Than</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.31">
          Nh ư vậy , chắc Nguyễn Thư Hiên đã cứ vào đoạn này để nói tới chuyện nhà Lý đào sông Bình l ỗ , bởi vì về một mặt Toàn thư B tờa-6 có ghi là vào &quot; n ăm Quảng Hựu thứ ( 1089 ) đào sông Lãnh kênh , và m ặt khác đoạn vừa dẫn lại bảo đào sông Bình lỗ bắt đầu từ Lãnh canh .
          <NER>
            <PER>Nguyễn Thư Hiên</PER>
            <ORG>Lý; Toàn Thư</ORG>
            <LOC>Bình Lỗ; Lãnh Kênh; Lãnh Canh</LOC>
            <TME>Quảng Hựu</TME>
            <NUM>1089</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.32">
          Nói khác đi , theo Hiên và c ứ vào hai đoạn đó thì sông Lãnh kênh c ũng là sông Bình l ỗ .
          <NER>
            <PER>Hiên</PER>
            <LOC>Lãnh Kênh; Bình Lỗ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.33">
          Vậy sông Bình lỗ là sông nào ?
          <NER>
            <LOC>Bình Lỗ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.34">
          C ứ vào đoạn Toàn thư vừa dẫn , ta phải đào sông Bình l ỗ từ Lãnh canh t ới cầu Phù lỗ thông với Bình than .
          <NER>
            <ORG>Toàn Thư</ORG>
            <LOC>Bình Lỗ; Lãnh Canh; Phù Lỗ; Bình Than</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.35">
          Thế thì cầu Phù lỗ ở đâu ?
          <NER>
            <LOC>Phù Lỗ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.36">
          Ngày nay t ại huyện Kim anh , t ỉnh Vĩnh Phú ta có m ột làng tên Phù l ỗ .
          <NER>
            <LOC>Kim Anh; Vĩnh Phú; Phù Lỗ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.37">
          Đại nam nh ất thống chí , tỉnh Bắc ninh , không nh ững xác nh ận có làng tên Phù l ỗ , mà còn nói làng này có ch ợ , gọi là chợ Phù lỗ .
          <NER>
            <ORG>Đại Nam nhất thống chí</ORG>
            <LOC>Bắc Ninh; Phù Lỗ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.38">
          Nó ở huyện Kim anh .
          <NER>
            <LOC>Kim Anh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.39">
          Làng này hiện có một con sông ch ạy ngang qua , đó là sông Cá l ồ .
          <NER>
            <LOC>Cá Lồ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.40">
          Vậy sông Bình l ỗ chắc là sông Cá l ồ này , chứ không gì khác .
          <NER>
            <LOC>Bình Lỗ; Cá Lồ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.41">
          Qu ận Bình lỗ từ đó phải gồm phần đất con sông này ch ảy qua , mà ta có th ể tưởng tượng là rơi vào kho ảng huyện Kim anh ngày nay .
          <NER>
            <LOC>Bình Lỗ; Kim Anh</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.42">
          Theo vũ trụ quan huy ền thoại Phật giáo tiểu thừa thì vũ trụ chia làm ba cõi , đó là cõi có tham d ục , cõi có hình t ướng , cõi không hình tướng .
          <NER>
            <ORG>Phật giáo tiểu thừa</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.43">
          Cõi có tham d ục hay dục giới lấy núi Tu di làm trung tâm , và qu ả đất chúng ta ở về phía nam ng ọn núi ấy , tên là Nam diêm phù đề .
          <NER>
            <LOC>Tu Di; Nam Diêm Phù Đề</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.44">
          Núi đó có bốn tầng .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.45">
          Tầng thứ nhất cho đến tầng thứ ba là ch ỗ ở của những loài d ạ xoa .
          <NER>
            <PER>Dạ Xoa</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.46">
          Tầng thứ tư là chỗ ở của bốn vị vua trời hay Tứ Thiên Vương ở tại bốn phương của tầng ấy , mà về phía bắc thì do v ị vua tên T ỳ Sa môn Thiên V ương , tức phiên âm c ủa chữ vaisravâna , c ũng gọi là Đa Văn Thiên V ương .
          <NER>
            <PER>Tứ Thiên Vương; Tỳ Sa Môn Thiên Vương; Vaisravâna; Đa Văn Thiên Vương</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.47">
          Cuối cùng trên chóp đỉnh tu di là cõi tr ời Tam Th ập Tam Thiên hay cũng gọi là trời Đao lợi hay Đâu suất , nơi ngự trị của Đế Thích .
          <NER>
            <LOC>Tu Di; Tam Thập Tam Thiên; Đao Lợi; Đâu Suất</LOC>
            <PER>Đế Thích</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.48">
          Đế Thích nh ư vậy theo huy ền thoại này cai qu ản cõi Dục giới .
          <NER>
            <PER>Đế Thích</PER>
            <LOC>Dục giới</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.49">
          Xem Trường a hàm t ờc .
          <NER>
            <ORG>Trường A Hàm</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.50">
          Những tên th ần nói đến trong truy ện đây là dẫn từ thần thoại vừa kể .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.51">
          Đại Việt sử lược tờab-9 : &quot; N ăm Thiên phúc th ứ nhất ( 981 ) mùa xuân tháng ba , H ầu Nhân B ảo đem quân đến Lãng S ơn , Trần Khâm Tộ đến Tây kết , Lưu Trừng đến sông B ạch Đằng , vua t ự làm tướng đem quân ch ống lại , đóng cọc ngăn sông .
          <NER>
            <ORG>Đại Việt sử lược</ORG>
            <TME>Thiên Phúc</TME>
            <NUM>981</NUM>
            <PER>Hầu Nhân Bảo; Trần Khâm Tộ; Lưu Trừng</PER>
            <LOC>Lãng Sơn; Tây Kết; Bạch Đằng</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.52">
          Quân T ống rút lui về giữ sông Ninh , Vua sai quân đánh giả hàng , để dụ Nhân Bảo lên phía B ắc .
          <NER>
            <ORG>Tống</ORG>
            <LOC>Ninh</LOC>
            <PER>Nhân Bảo</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.53">
          Nhân B ảo thua , B ảo bị bắt và chém .
          <NER>
            <PER>Nhân Bảo</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.54">
          Khâm T ộ v.v ... nghe Nhân B ảo thua , rút lui &quot; .
          <NER>
            <PER>Khâm Tộ; Nhân Bảo</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.55">
          Toàn thư B tờ a-7 vi ết : &quot; Năm Thiên Phúc th ứ hai ( 981 ) mùa xuân tháng ba H ầu Nhân Bảo và Tôn Toàn H ưng đến Lạng sơn .
          <NER>
            <ORG>Toàn Thư</ORG>
            <TME>Thiên Phúc</TME>
            <NUM>981</NUM>
            <PER>Hầu Nhân Bảo; Tôn Toàn Hưng</PER>
            <LOC>Lạng Sơn</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.56">
          Trần Khâm T ộ đến Tây kết , Lưu Trừng đến sông B ạch đằng .
          <NER>
            <PER>Trần Khâm Tộ; Lưu Trừng</PER>
            <LOC>Tây Kết; Bạch Đằng</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.57">
          Vua t ự làm tướng đem quân chống lại , sai quân s ĩ đóng cọc ngăn sông .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.58">
          Quân T ống rút lui , l ại đến sông Chi l ăng .
          <NER>
            <ORG>Tống</ORG>
            <LOC>Chi Lăng</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.59">
          Vua sai quân s ĩ giả hàng để dụ Nhân Bảo , nhân thế bắt được Bảo , chém đi .
          <NER>
            <PER>Nhân Bảo</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.60">
          Khâm T ộ v.v... nghe quân th ủy bại , rút quân v ề .
          <NER>
            <PER>Khâm Tộ</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.61">
          Vua đem các t ướng đuổi đánh .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.022.62">
          Quân Khâm T ộ thua lớn , chết hơn phân n ửa , thây rải đầy đồng , bắt tướng chúng là Quách Quân Bi ện và Triệu Phụng Huân đem về Hoa lư &quot; .
          <NER>
            <PER>Khâm Tộ; Quách Quân Biện; Triệu Phụng Huân</PER>
            <LOC>Hoa Lư</LOC>
          </NER>
        </STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.029">

        <STC ID="RBI_008.001.029.01">
          Quy ển Thượng .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.02">
          THIỀN SƯ Thiền Lão Chùa Trùng minh , núi Thiên phúc , Tiên du .
          <NER>
            <PER>Thiền Lão</PER>
            <LOC>Chùa Trùng Minh; núi Thiên Phúc; Tiên Du</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.03">
          Ban đầu Sư đến tham bái Thi ền sư Đa Bảo tại chùa Kiến sơ , lãnh được tâm yếu rồi đến trác tích t ại núi ấy .
          <NER>
            <PER>Sư; Thiền sư Đa Bảo</PER>
            <LOC>chùa Kiến Sơ</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.04">
          Gió thiền càng n ổi , kẻ học hàng nghìn , đông đảo làm cho tòng lâm th ịnh vượng .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.05">
          Vào khoảng Thông Th ụy ( 1034 - 1038 ) , Lý Thái Tôn có l ần đến [ 11 a ] chùa và h ỏi Sư rằng : &quot; Hòa thượng ở núi này đến nay được bao lâu ? &quot; .
          <NER>
            <TME>Thông Thụy; 1034 - 1038</TME>
            <PER>Lý Thái Tôn; Sư</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.06">
          Sư thưa : &quot; Ch ỉ biết tháng ngày này
          <NER>
            <PER>Sư</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.07">
          Ai hay xuân thu tr ước &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.08">
          Vua hỏi : &quot; Hàng ngày làm vi ệc gì ? &quot;
          <NER>
            <PER>Vua</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.09">
          Sư đáp : &quot; Trúc bi ết hoa vàng đâu cảnh ngoại Tr ăng trong mây b ạc hiện toàn chân &quot; Vua hỏi : &quot; Có ý ch ỉ gì ? &quot;
          <NER>
            <PER>Sư; Vua</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.10">
          Sư đáp : &quot; Lắm lời không ích v ề sau &quot; Vua hoát nhiên nh ư có sở đắc .
          <NER>
            <PER>Sư; Vua</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.11">
          Khi sắp sai sứ rước Sư về triều làm cố vấn , thì Sư đã viên tịch trước đó .
          <NER>
            <PER>Sư</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.12">
          Vua rất buồn tiếc , làm thơ thương khóc , sai trung s ứ ban nhiều lễ hậu , lập đàn trà tỳ , thu linh c ốt , xây tháp ở cửa núi , lại sửa sang rộng rãi chùa S ư , đặt môn đồ lo việc hương hỏa .
          <NER>
            <PER>Vua</PER>
            <LOC>chùa Sư</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.13">
          Thiền Lão đúng ra ph ải có tên là Thi ền Nguyệt .
          <NER>
            <PER>Thiền Lão; Thiền Nguyệt</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.14">
          Xem chú thích ( 2 ) truy ện Lý Thái Tôn .
          <NER>
            <PER>Lý Thái Tôn</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.15">
          Nh ưng có lẽ vì tôn tr ọng Nguyệt nên chỉ xưng Thiền Lão , rồi sau thành quen .
          <NER>
            <PER>Nguyệt; Thiền Lão</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.16">
          Nh ưng cũng có thể tránh húy Nguy ệt của Thiện Đạo quốc mẫu .
          <NER>
            <PER>Nguyệt; Thiện Đạo quốc mẫu</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.17">
          Núi Thiên phúc này là m ột ngọn của núi Tiên du , b ởi vì truyện của Đạo Huệ ở tờb nói Hu ệ ở &quot; chùa Quang minh , núi Thiên phúc , Tiên du &quot; , nh ưng truyện của Cứu Chỉ ở tờb nói Ch ỉ &quot; vào ở chùa Quang minh núi Tiên du &quot; .
          <NER>
            <LOC>núi Thiên Phúc; núi Tiên Du; chùa Quang Minh</LOC>
            <PER>Đạo Huệ; Cứu Chỉ</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.18">
          Thì núi Thiên phúc là núi Tiên du , tức núi Lạn kha hay núi Ph ật tích ở xã Phật tích huy ện Tiên du , t ỉnh Hà bắc hiện nay .
          <NER>
            <LOC>núi Thiên Phúc; núi Tiên Du; núi Lạn Kha; núi Phật Tích; xã Phật Tích; huyện Tiên Du; tỉnh Hà Bắc</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.19">
          Có l ẽ , cái tên Thiên phúc b ắt đầu xuất hiện lúc Lý Thái Tôn xây vi ện Thiên phúc ở núi Tiên du , mà Toàn thư B tờb ghi l ại vào năm .
          <NER>
            <LOC>Thiên Phúc; viện Thiên Phúc; núi Tiên Du</LOC>
            <PER>Lý Thái Tôn</PER>
            <ORG>Toàn Thư B</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.20">
          3 Từ sơn đây chắc là Tư sơn khắc sai vì tự dạng giống nhau .
          <NER>
            <LOC>Từ Sơn; Tư Sơn</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.21">
          Hi ện tượng này x ảy ra nhiều lần trong b ản in này .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.22">
          Ngoài ra c ứ truyện của Thiền Lão thì Lão không ở nơi nào khác &quot; chùa Trùng minh núi Thiên phúc , Tiên du &quot; .
          <NER>
            <PER>Thiền Lão</PER>
            <LOC>chùa Trùng Minh; núi Thiên Phúc; Tiên Du</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.23">
          4 Tham chi ếu câu trả lời của Toàn Phó trong Truyền đăng lục .
          <NER>
            <PER>Toàn Phó</PER>
            <ORG>Truyền Đăng Lục</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.24">
          Có người hỏi Phó : &quot; Hòa th ượng tuổi nhiều ít ? &quot;
          <NER>
            <PER>Phó</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.25">
          Phó tr ả lời :
          <NER>
            <PER>Phó</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.26">
          &quot; Th ỉ kiến khứ niên cửu nguyệt cửu
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.27">
          Nh ư kim hựu kiến thu điệp hoàng &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.28">
          ( M ới thấy năm qua chín tháng chín
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.29">
          Mà nay l ại gặp lá thu vàng . )
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.30">
          Xem Truyền đăng lục tờb-21 5 Thúy trúc hoàng hoa .
          <NER>
            <ORG>Truyền Đăng Lục</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.31">
          Cách ng ữ của thiền nhằm chỉ chân lý không n ằm đâu xa , nó n ằm ngay tr ước mặt , ý nghĩa rút từ câu nói c ủa Thiền sư Đại Châu Hu ệ Hải : &quot; Trúc bi ếc xanh xanh , đều là pháp thân , hoa vàng d ờn dợn , chẳng gì là ch ẳng phải Bát nhã &quot; .
          <NER>
            <PER>Thiền sư Đại Châu Huệ Hải</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.32">
          Xem Truyền đăng lục tờc .
          <NER>
            <ORG>Truyền Đăng Lục</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.33">
          6 Cứ vào đây thì hình nh ư Thiền Lão ph ải viên tịch dưới thời Lý Thái Tôn .
          <NER>
            <PER>Thiền Lão; Lý Thái Tôn</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.34">
          Nh ưng truyện của Quảng Trí ở tờa-10 nói : &quot; N ăm đầu Chương Thánh Gia Khánh ( 1059 ) S ư bỏ đời đến tham h ọc với Thiền Lão ở Tiên du &quot; , thì rõ ràng Lão không th ể viên tịch dưới triều Lý Thái Tôn được , bởi vì Chương Thánh Gia Khánh là niên hi ệu của Lý Thánh Tôn .
          <NER>
            <PER>Quảng Trí; Sư; Thiền Lão; Lý Thái Tôn; Lý Thánh Tôn</PER>
            <TME>Chương Thánh Gia Khánh; 1059</TME>
            <LOC>Tiên Du</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.029.35">
          Lý Thái Tôn m ất năm .
          <NER>
            <PER>Lý Thái Tôn</PER>
          </NER>
        </STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.031">

        <STC ID="RBI_008.001.031.01">
          Quy ển Thượng những gì đã học trong lòng , tr ở thành rõ ràng nh ư từng biết , sâu rõ ngôn ng ữ tam muội , thuyết giảng lưu loát .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.02">
          Sau đó , Sư đến bên tả kinh thành d ựng chùa để ở .
          <NER>
            <TITLE>Sư</TITLE>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.03">
          Người học quy tụ đông đảo .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.04">
          Có tăng hỏi : &quot; Ph ật với Thánh , ngh ĩa ấy thế nào ? &quot;
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.05">
          Sư đáp : &quot; Cúc trùng d ương dưới dậu Oanh th ục khí đầu cành &quot; Lại hỏi : &quot; Cảm ơn , nhưng người học này không hi ểu xin thầy dạy lại &quot; .
          <NER>
            <TITLE>Sư</TITLE>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.06">
          Sư đáp : &quot; Ngày thì ác vàng d ọi Đêm đến thỏ bạc soi &quot; Tăng lại hỏi : &quot; Chân ý S ư đã rõ , Máy huy ền ấy thế nào ? &quot;
          <NER>
            <TITLE>Sư</TITLE>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.07">
          Sư đáp : &quot; B ưng chậu nước đầy không c ẩn thận M ột phen vấp ngã hối mà chi ? &quot;
          <NER>
            <TITLE>Sư</TITLE>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.08">
          Vị tăng nói : &quot; C ảm ơn thầy &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.09">
          Sư chỉ nói : &quot; Sóng sông chìm ch ớ tát [ 12 a ] Gieo mình t ự đắm thôi &quot; .
          <NER>
            <TITLE>Sư</TITLE>
            <NUM>12a</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.10">
          Lại hỏi : &quot; Thiếu Thất , Ma kiệt rất huyền , từ xưa đến nay , ai n ối nhau làm ch ủ ? &quot; 4 .
          <NER>
            <LOC>Thiếu Thất; Ma kiệt</LOC>
            <NUM>4</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.11">
          Sư đáp : &quot; Sáng t ối tượng trời do quạ thỏ Lõm l ồi hình đất nọ núi sông &quot; Lại hỏi : &quot; Thế nào là c ăn nguyên đại đạo thẳng đường đi ? &quot;
          <NER>
            <TITLE>Sư</TITLE>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.12">
          1 An nam chí nguyên tờ dẫn đoạn này : &quot; Thi ền sư Viên Chi ếu là vị sư huyện Thanh Đàm thông minh hi ếu học , nghiên c ứu Thiền tôn .
          <NER>
            <ORG>An Nam chí nguyên</ORG>
            <PER>Thiền sư Viên Chiếu</PER>
            <LOC>Thanh Đàm</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.13">
          Một hôm nằm mộng thấy Bồ tát Văn Thù đem dao đến mổ bụng súc ru ột dùng thu ốc rịt lại .
          <NER>
            <PER>Bồ tát Văn Thù</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.14">
          Từ đó những gì đã học trong lòng tr ở thành rõ ràng nh ư đã từng biết .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.15">
          Về sau tôn phong c ủa Sư nổi lớn &quot; .
          <NER>
            <TITLE>Sư</TITLE>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.16">
          Xem thêm Đạo giáo nguyyên l ưu quyển thượng tờa-5 .
          <NER>
            <ORG>Đạo giáo nguyên lưu</ORG>
            <NUM>a-5</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.17">
          2 Ngôn ng ữ tam muội này , tức là một tên khác c ủa Phân bi ệt chư pháp cú tam mu ội , một trong th ứ tam muội do Đại phẩm bát nhã dẫn ra , mà Đại trí độ luận giải thích th ế này : &quot; Ch ứng được thứ tam muội đó thì có th ể phân biệt hết ngôn ng ữ văn tự của tất cả các pháp , gi ảng thuyết cho chúng sanh không v ướng mắc trở ngại &quot; .
          <NER>
            <ORG>Phân biệt chư pháp cú tam muội; Đại phẩm bát nhã; Đại trí độ luận</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.18">
          Xem Đại trí độ luận tờc-29 .
          <NER>
            <ORG>Đại trí độ luận</ORG>
            <NUM>c-29</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.19">
          3 An nam chí l ược tờ dẫn đoạn này , rồi bảo là từ Tham đồ hiển quyết .
          <NER>
            <ORG>An Nam chí lược; Tham đồ hiển quyết</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.20">
          Nó viết : &quot; Thiền sư Mai Viên Chi ếu thường viết Tham đồ hiển quyết , đại khái nói r ằng : &quot; Một hôm đang ngồi trước nhà , bỗng có một vị sư đến hỏi : &quot; Phật với Thánh , ngh ĩa ấy thế nào ? &quot;
          <NER>
            <PER>Thiền sư Mai Viên Chiếu</PER>
            <ORG>Tham đồ hiển quyết</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.21">
          Chiếu đáp : &quot; Cúc trùng d ương dưới dậu Oanh th ục khí đầu cành .
          <NER>
            <PER>Chiếu</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.22">
          Sách ấy phần lớn gồm những lời như vậy &quot; .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.23">
          Cứ vào đâu nói &quot; Sách ấy phần lớn gồm những thứ đó &quot; của Lê Tắc , ta có th ể kết luận rằng tất cả cơ duyên tho ại ngữ trong truy ện này đều rút ra t ừ Tham đồ hiển quyết , nếu không là toàn b ộ Tham đồ hiển quyết , mà các tác gi ả Thiền uyển tập anh đã chép vào đây .
          <NER>
            <PER>Lê Tắc</PER>
            <ORG>Tham đồ hiển quyết; Thiền uyển tập anh</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.24">
          Chúng tôi ngh ĩ rằng , nó rất có thể là toàn b ộ , bởi vì so với phần Đối cơ của Thượng sĩ ngữ lục , số thoại ngữ dẫn ra đây lên tới đến câu h ỏi đáp , trong khi c ủa Thượng sĩ ngữ lục chỉ tới câu mà thôi , thì c ũng đủ thấy nó đã đầy đủ tới mức nào .
          <NER>
            <ORG>Thượng sĩ ngữ lục</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.25">
          D ầu một phần hay toàn b ộ , ta có th ể nói rằng Tham đồ hiển quyết là tác ph ẩm văn học và tư tưởng xưa nhất của đời Lý được bảo tồn dưới một dạng hình tr ọn vẹn .
          <NER>
            <ORG>Tham đồ hiển quyết; Lý</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.26">
          Bồ Đề Đạt Ma chín n ăm bích quán trên Thi ếu thất .
          <NER>
            <PER>Bồ Đề Đạt Ma</PER>
            <TME>chín năm</TME>
            <LOC>Thiếu Thất</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.27">
          Phật Thích Ca ngày tr ầm mặc tại Ma Kiệt đà .
          <NER>
            <PER>Phật Thích Ca</PER>
            <LOC>Ma Kiệt đà</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.28">
          ở đây muốn nói đến mật chỉ của Phật và Tổ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.29">
          Lâm Khê K ỉnh Thoát hòa th ượng , nhập đạo thiển thâm t ụng : Thi ếu thất dữ Ma kiệt Đệ đại xưng dương hử
          <NER>
            <PER>Lâm Khê Kỉnh Thoát hòa thượng</PER>
            <LOC>Thiếu thất; Ma kiệt</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.30">
          Ngã kim v ấn nhữ đồ
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.31">
          Th ủy tác tương lai chủ .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.32">
          Xem Truyền đăng lục tờ a .
          <NER>
            <ORG>Truyền đăng lục</ORG>
            <NUM>a</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.33">
          5 Càn tượng và Khôn duy là nh ững từ lấy ở Chu Dịch , thiên H ệ từ thượng : &quot; Trời cao đất thấp , định ra càn và khôn .
          <NER>
            <ORG>Chu Dịch</ORG>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.34">
          ở trên trời thành nên tượng , ở dưới đất tạo nên hình , bi ến hóa mà hi ện ra &quot; .
          <NER>
            <ORG>Chu dịch</ORG>
            <NUM>a-7</NUM>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.35">
          Xem Chu d ịch tờa-7 .
          <NER/>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.36">
          Nh ững từ đấy dùng để chỉ trời đất .
          <NER>
            <LOC>Nhạc Hoài</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.37">
          Từ Nhạc Hoài là để chỉ núi sông .
          <NER>
            <LOC>Ngũ nhạc; Trung quốc</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.38">
          Nh ạc tức là Ngũ nhạc , tức năm ngọn núi lớn của Trung qu ốc , đây tượng trưng cho tất cả núi .
          <NER>
            <LOC>sông Hoài</LOC>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.031.39">Hoài t ức sông Hoài , đây chỉ cho tất cả sông .</STC>

      </PAGE>

      <PAGE ID="RBI_008.001.032">

        <STC ID="RBI_008.001.032.01">
          Quy ển Thượng Sư đáp : &quot; Gió l ộng bờ cao hay c ỏ cứng Nhà tan n ước mất biết trung lương &quot; .
          <NER>
            <PER>Quyển Thượng Sư</PER>
          </NER>
        </STC>

        <STC ID="RBI_008.001.032.02">
          Lại hỏi : &quot; Tất cả chúng sanh t ừ đâu mà đến ?
          <NER/>
        </STC>
